\chapter{Implementação}
\label{chap:implementacao}
Neste capítulo descreve-se de forma detalhada a instalação e configuração de todos os componentes utilizados para a conclusão deste trabalho. É claro que, a secção mais detalhada acaba por ser a implementação do serviço \emph{OpenLDAP}, uma vez que é o objeto de estudo deste relatório.

Em segundo plano apresenta-se a configuração necessária para levar a cabo o processo de autenticação centralizada dos utilizadores e, por fim, detalhes da configuração do \emph{Squid}, no sentido de limitar e controlar o acesso por parte dos utilizadores à Internet. Tudo isto sempre com o conceito e utilização do serviço \ac{LDAP}.
\section{OpenLDAP} % (fold)
\label{sec:OpenLDAP}
O serviço \emph{OpenLDAP} é o objeto principal em análise neste relatório, ao longo desta secção descreve-se toda a sua instalação e configuração. Embora o serviço por si só não seja de grande utilidade, nas próximas secções integram-se os restantes componentes que, por sua vez farão uso do diretório.

Os ficheiros para a configuração do serviço \emph{OpenLDAP}, na distribuição \emph{Linux} utilizada para desenvolvimentos do projeto, \emph{Debian Lenny}, encontram-se no diretório \emph{/etc/ldap}. Contudo antes da configuração os respetivos pacotes devem ser instalados no sistema, uma vez que todos os pacotes necessários se encontram nos repositórios da distribuição utilizada, a sua instalação é trivial (Listagem~\ref{lst:install_openldap}).

O pacote que contém o serviço designa-se de \emph{slapd}, no entanto, como existe a necessidade de comunicar com \emph{OpenLDAP} através da consola, instalam-se também as ferramentas \emph{ldap-utils}, que incluem utilitários para manipulação e pesquisa do diretório.

\lstinputlisting[style=c, caption=Preparação OpenLDAP, label=lst:install_openldap]{listings/install_openldap}

A instalação base deste serviço deixa-o com uma configuração simples, mas funcional, que acabou de servir como ponto de partida. A configuração descreve-se em três partes distintas, configuração do serviço, definições do \emph{backend} de dados e listas para controlo de acesso. 

Considera-se como configuração base todas as definições que dizem respeito ao serviço, esquemas a carregar, localização dos ficheiros de apoio no sistema, toda a configuração quer diz respeito à inicialização. A configuração presente na Listagem~\ref{lst:slapd_init} encontra-se muito próxima da original, uma vez que não se revela pertinente a sua alteração.

\lstinputlisting[style=c, caption=Definições de inicialização, label=lst:slapd_init]{listings/slapd_init}

O serviço não está limitado a apenas uma base de dados, para a mesma instalação podem ser delegadas diferentes bases de dados em localizações distintas. A diretiva que permite delimitar cada repositório é \emph{database}, logo, todas as definições seguintes entendem-se como dependentes do repositório em questão.

Ainda no contexto da base de dados, deve definir-se um conjunto de diretivas para a sua correta configuração. Cada diretório necessita de uma raiz, no nosso exemplo \emph{dc=ers,dc=labcom,dc=uminho,dc=pt}, credenciais de administração e localização da base de dados. Um aspeto muito importante da configuração, no que diz respeito à performance do diretório, são os índices. Estes, devem ser definidos para os atributos mais utilizados nas consultas, definindo ainda o tipo de pesquisa, \emph{eq} para igualdade, \emph{pres} para presença e \emph{sub} para \emph{substring} (Listagem~\ref{lst:slapd_db}).

A inicialização dos índices deve ser sempre cumprida, por isso, após cada alteração nos índices devemos atualizá-los como descrito na Listagem~\ref{lst:slapindex}.

\lstinputlisting[style=c, caption=slapindex, label=lst:slapindex]{listings/slapindex}

Por motivos de inicialização as credenciais encontram-se incluídas no ficheiro de configuração, onde se define o parâmetro \emph{rootdn} como login e \emph{rootpw} como segredo ou senha. A senha de acesso pode ser gerada com o comando \emph{slappasswd}.

\lstinputlisting[style=c, caption=Definições do repositório de dados, label=lst:slapd_db]{listings/slapd_db}

Existe ainda um ficheiro de configuração que reside no diretório onde se encontra a base de dados do diretório \ac{LDAP}, o \emph{DB\_CONFIG}. Neste ficheiro podem ser ajustadas diretivas que dizem respeito somente às definições da base de dados, como por exemplo tamanho da cache, log de recuperação, entre outras.

\lstinputlisting[style=c, caption=Configuração parâmetros da base de dados, label=lst:db_config]{listings/db_config}

Por fim, como última parte da configuração temos as \ac{ACL}, estas definem as permissões de acesso a diferentes atributos presentes no diretório. Para a implementação proposta, onde o utilizador pode apenas alterar a sua \emph{password} os atributos expostos limitam-se a \emph{userPassword} e \emph{shadowLastChange}. No diretório configurado definem-se as seguintes restrições de acesso (Listagem~\ref{lst:slapd_acls}):

\begin{description}
  \item[Administrador] Leitura e escrita em todo o diretório.
  \item[Anónimo] Leitura de todos os atributos exceto \emph{userPassword} e \emph{shadowLastChange}.
  \item[Utilizador] Mesmos privilégios que o anónimo, mas com escrita nos atributos \emph{userPassword} e \emph{shadowLastChange} próprios.
\end{description}

\lstinputlisting[style=c, caption=\acl{ACL}, label=lst:slapd_acls]{listings/slapd_acls}

Com a configuração apresentada, que pode ser consultada na integra no Anexo~\ref{ann:slapd.conf} já se consegue arrancar o serviço e aceder ao mesmo com qualquer ferramenta capaz de compreender o protocolo \ac{LDAP}, como por exemplo, \emph{Apache Directory Studio}.

Contudo, ainda não se acrescentou o \ac{DN} de raiz ao diretório, logo não se consegue interagir com o serviço. A adição do \ac{DN} de raiz foi a única tarefa para a qual se gerou um ficheiro \ac{LDIF}, uma vez que, para todo o processo se tentou utilizar o \emph{Apache Directory Studio}. A definição do \ac{DN} de raiz (Listagem~\ref{lst:base_dn}) exemplifica o formato de um ficheiro \ac{LDIF} com a informação necessária para criar a raiz \emph{dc=ers,dc=labcom,dc=uminho,dc=pt} que representa uma organização sob a qual se define e descreve a sua estrutura organizacional.

\lstinputlisting[style=c, caption=Raiz do diretório (basedn.ldif), label=lst:base_dn]{listings/base_dn.ldif}

Para a inclusão dos dados contidos no ficheiro \ac{LDIF} no diretório utiliza-se uma das ferramentas incluídas no pacote \emph{ldap-utils} designada de \emph{ldapadd} (Listagem~\ref{lst:ldapadd}). O comando a executar define as seguintes opções:

\begin{description}
  \item[-x] Autenticação simples sem qualquer protocolo de segurança. 
  \item[-D] \emph{DN} a utilizar como login, designado de \emph{binddn}.
  \item[-W] Requisitar senha de acesso ao diretório para o respetivo login.
  \item[-f] Ficheiro \emph{LDIF} a integrar no diretório.
\end{description}
\lstinputlisting[style=c, caption=ldapadd, label=lst:ldapadd]{listings/ldapadd}

Conclui-se assim a instalação e configuração do serviço \emph{OpenLDAP} dentro dos parâmetros propostos nos objetivos, uma vez que existem vários parâmetros de configuração não contemplados por esta implementação. A tarefa de carregamento dos dados para o diretório realizou-se com o \emph{Apache Directory Studio}, editor que simplificou e acelerou o progresso da implementação.
% section OpenLDAP (end)

\section{Integração dos Utilizadores do Sistema} % (fold)
\label{sec:Integracao dos Utilizadores do Sistema}
Uma das vantagens de integrar um serviço de diretório na rede, neste caso \emph{OpenLDAP}, é a possibilidade de centralizar a autenticação dos utilizadores. Desta forma um utilizador pode autenticar-se a partir de qualquer terminal, assumindo que possui os privilégios corretos. O diretório pode armazenar muito mais que utilizadores, qualquer recurso de rede pode ser incluído, mas para o âmbito deste trabalho focam-se apenas os atributos relativos ao utilizador.

No contexto desta implementação pretende-se integrar utilizadores e grupos no diretório, para o efeito explora-se \ac{PAM}~\footnote{\url{http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/}}, mecanismos de autenticação presentes na distribuição utilizada e, hoje em dia na maior parte das distribuições \emph{*nix~\footnote{Sistemas baseados em Unix}}.

Na primeira fase da integração é necessário que o sistema saiba onde procurar pelos dados dos utilizadores, por omissão essa informação está armazenada em ficheiros como \emph{/etc/passwd}, \emph{/etc/shadow}, \emph{/etc/group}, entre outros. A configuração relevante sobre que caminho seguir para pesquisar os dados pretendidos encontra-se no ficheiro \emph{/etc/nsswitch.conf}, designado de \ac{NSS}. Pretende-se então, indicar ao sistema onde deve procurar informação caso não a encontre nos locais pré-definidos.

A configuração base não contempla nenhuma configuração deste género, por isso, é necessária a instalação de alguns pacotes cujo intuito é fornecer aos serviços padrão uma forma de contactar o serviço de diretório. Como se verifica na Listagem~\ref{lst:libnss_ldap} o pacote necessário para colocar o sistema a comunicar o diretório é o \emph{libnss-ldapd}. Este pacote inclui algumas dependências interessantes como o \ac{NSCD}~\footnote{\url{http://linuxmanpages.com/man8/nscd.8.php}} ou \emph{libpam-ldap}~\footnote{\url{http://www.padl.com/OSS/pam_ldap.html}}, componentes que fornecem às ferramentas base do sistema pesquisa dos conteúdos do diretório.

\lstinputlisting[style=c, caption=Instalação libnss-ldapd, label=lst:libnss_ldap]{listings/libnss_ldap}

A primeira parte da configuração é indicar ao sistema que deve também utilizar o diretório para pesquisa de grupos e utilizadores, com efeito o ficheiro \emph{/etc/nsswitch.conf} deve ser alterado de acordo com a Listagem~\ref{lst:nsswitch} acrescentando, como exemplificado, a palavra \emph{ldap}

\lstinputlisting[style=c, caption=Configuração /etc/nsswitch.conf, label=lst:nsswitch]{listings/nsswitch.conf}

A segunda parte da configuração tem como intuito definir as opções de acesso ao diretório como \ac{IP}, credenciais, mapeamento de atributos, características de segurança, entre outros. A configuração realiza-se em dois ficheiros distintos \emph{/etc/nss-ldapd.conf} que introduz suporte \ac{LDAP} aos serviços padrão do sistema e \emph{/etc/pam\_ldap.conf} para incluir suporte \ac{LDAP} ao sistema \ac{PAM}.

Como se verifica nas Listagens~\ref{lst:nss-ldapd} e~\ref{lst:pam_ldap} as configurações são muito semelhantes, uma vez que, para esta implementação é apenas necessário definir o acesso ao diretório.
\lstinputlisting[style=c, caption=Configuração /etc/nss-ldapd.conf, label=lst:nss-ldapd]{listings/nss-ldapd.conf}

Uma particularidade que se deve ter em consideração, é o facto que, na Listagem~\ref{lst:nss-ldapd} a ligação ao diretório é anónima, não se define \emph{rootbinddn}, por sua vez na Listagem~\ref{lst:pam_ldap} que diz respeito a \ac{PAM} e, de forma a permitir ao administrador alterar dados sensíveis dos utilizadores define-se a credencial de acesso \emph{rootbinddn}. Nestes termos, para uma ligação ao diretório por parte de um utilizador registado é necessário definir a senha de acesso. 

Por motivos de segurança, considerando que a configuração pode ser visualizada por qualquer utilizador, a senha é armazenada num ficheiro diferente \emph{/etc/pam\_ldap.secret} cujo acesso se deve definir como leitura e escrita apenas para o administrador, normalmente utilizador \emph{root} (Listagem~\ref{lst:ldap_password}).

\lstinputlisting[style=c, caption=Configuração /etc/pam\_ldap.conf, label=lst:pam_ldap]{listings/pam_ldap.conf}

\lstinputlisting[style=c, caption=Senha de acesso ao diretório, label=lst:ldap_password]{listings/pam_ldap.secret}
% section Integração dos Utilizadores do Sistema (end)

\section{Integração com \ac{PAM}} % (fold)
\label{sec:Integracao com PAM}
  A secção anterior descreve a implementação realizada para obter informação do diretório, no entanto ainda não permite que os utilizadores se autentiquem no sistema. Uma vez que o \emph{Debian Lenny} integra os mecanismos de autenticação \ac{PAM} procedemos à sua configuração no sentido de possibilitar logins.

  O módulo a integrar no sistema \ac{PAM} designa-se \emph{pam\_ldap}~\footnote{\url{http://www.padl.com/OSS/pam_ldap.html}}. Cumprindo com o propósito para o qual \ac{PAM} foi criado, extensibilidade e modularidade, o módulo \emph{pam\_ldap} proporciona interação com o diretório \ac{LDAP} para cada uma das diretivas de configuração,

  \begin{description}
    \item[Conta (\emph{account})]~\\
      Verificação do estado da conta do utilizador. Certifica-se que o utilizador possui acesso à conta certificando-se que a conta não expirou ou foi bloqueada, se o utilizador tem acesso ao serviço em questão, entre outros.
    \item[Autenticação (\emph{authentication})]~\\
      Certifica-se que o utilizador é quem diz ser. Neste caso, este tipo de validação é normalmente realizada através das credenciais de acesso, embora se possa integrar validação por exemplo, com smartcard ou outros mecanismos.
    \item[Senha (\emph{password})]~\\
      Dedicado à atualização e controlo dos mecanismos de autenticação. Nesta implementação cumpre com a alteração da senha de acesso do utilizador.
    \item[Sessão (\emph{session})]
      Tem a seu cargo tarefas a realizar antes da sessão ser criada e depois de terminada. Na presente implementação este componente cumpre com a criação da \emph{home} do utilizador caso esta não exista quando a sessão é iniciada.
  \end{description}

  A configuração do sistema \ac{PAM}, na distribuição utilizada para o projeto encontra-se organizada por serviço e categoria, no diretório \emph{/etc/pam.d}. Para incluir em cada uma das categorias capacidade de acesso ao diretório as alterações devem ter lugar em cada um dos ficheiros que as representam. As configurações relativas a cada uma das categorias pode ser consultadas no Anexo~\ref{ann:pam.d}.

  Para além de integrar pesquisa de utilizadores no diretório e permitir a sua autenticação no sistema a partir de qualquer um dos serviços disponibilizados, a integração com \ac{PAM} adiciona alguma funcionalidade, que se decidiu incluir a título de exemplo,

  \begin{itemize}
    \item Só se permite acesso aos utilizadores existentes no diretório, se o seu número de utilizador (\emph{uid}) for igual ou superior a 2000 (Listagem~\ref{lst:common-auth});
    \item Quando se realiza um login por parte do utilizador e não se verifique a existência da sua \emph{homedir}, esta será criada (Listagem~\ref{lst:common-session});
    \item A primeira tentativa por parte dos mecanismos de autenticação, é autenticar o utilizador através dos mecanismos padrão dos sistemas \emph{Unix}, só após se verificar a inexistência do mesmo é que se procede à pesquisa no diretório;
  \end{itemize}

  Após a configuração dos mecanismos de autenticação, o utilizador não só é reconhecido, como também dispõe de acesso ao sistema, logo que forneça as credenciais corretas. O sistema \ac{PAM} permite incluir muito mais funcionalidade e controlo sobre cada utilizador, bem como sobre os serviços a que tem acesso. Contudo, uma configuração mais detalhada dos módulos \ac{PAM} está fora do âmbito da implementação proposta neste relatório.
% section Integração com \ac{PAM (end)

\section{Integração Squid} % (fold)
\label{sec:Integracao Squid}
Como fase final de integração de serviços com o diretório \ac{LDAP} inclui-se o \emph{Squid}~\footnote{\url{http://www.squid-cache.org/}}, serviço \emph{proxy HTTP/1.0}. Pretende-se com esta interação limitar o acesso à Internet segundo atributos e grupos a que o utilizador pertença. Demonstrando desta forma, um pouco mais da funcionalidade proporcionada pelo diretório.

O esquema do diretório apresentado na Figura~\ref{fig:directory_hierarchy} descreve os utilizadores e grupos presentes no sistema. O acesso à Internet através do \emph{proxy} está acessível quando se cumprem três condições,

\begin{enumerate}
  \item O utilizador autenticou-se com sucesso (passo de autenticação)
  \item O utilizador possui o atributo \emph{employeeType} com o valor \emph{InternetUser} (passo de autenticação)
  \item O utilizador encontra-se incluído no grupo \emph{squid} (passo de acesso)
\end{enumerate}

O \emph{passo de autenticação} e \emph{passo de acesso} têm significados distintos, o primeiro obriga a que o utilizador se autentique com sucesso e possua o atributo \emph{employeeType=InternetUser}, logo, a autenticação falha se ambas as condições não se verificarem. No segundo caso, referente ao grupo onde se integra o utilizador, permite um controlo de acesso granulado com possível extensão para limitação de horário de navegação, sites acessíveis, entre outros. Em todo o caso, se alguma das condições supracitadas não se verificar, o acesso ao \emph{proxy} é negado. 

  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/directory_hierarchy}
    \caption{Hierarquia do Diretório}
    \label{fig:directory_hierarchy}
  \end{figure}

  A configuração do acesso e respetivos níveis de controlo é possível através da utilização de utilitários incluídos na distribuição do \emph{squid}, como por exemplo \emph{squid\_ldap\_auth}, utilizado no \emph{passo de autenticação} e \emph{squid\_ldap\_group}, explorado para o \emph{passo de acesso}. Em conjunto com os utilitários explora-se a criação de \ac{ACL}\emph{s}, funcionalidade já integrada no próprio \emph{squid}, alcançando assim um controlo de acesso por grupo.

  Na Listagem~\ref{lst:squid.conf} é importante compreender o processo de autenticação e acesso. A pesquisa realizada no diretório por parte do \emph{squid} utiliza a consulta número 1 da Tabela~\ref{tab:queries}, aqui o \emph{placeholder} \emph{\%s} é substituído pelo nome do utilizador que se pretende autenticar. No caso do acesso a pesquisa número 2 da Tabela~\ref{tab:queries} é executada, logo a substituição será grupo \emph{squid}, definido na \ac{ACL} e nome de utilizador respetivamente.

  Os \ac{ACL}\emph{s} por sua vez ajudam a definir o tipo de acesso a fornecido ao utilizador. Neste caso permite-se acesso completo à Internet, no entanto podem ser criadas listas de acesso por cada grupo, onde cada lista pode definir uma \emph{blacklist} ou \emph{whitelist}.

  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      1 & (\&(uid=\%s)(employeeType=InternetUser)) \\
      \hline
      2 & (\&(cn=\%g)(memberUid=\%u)) \\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela de Pesquisas}
    \label{tab:queries}
  \end{table}

\lstinputlisting[style=c, caption=Configuração squid.conf, label=lst:squid.conf]{listings/squid.conf}

Com as configurações apresentadas nesta secção, sempre que um utilizador tentar aceder à Internet através do \emph{proxy} terá de introduzir credenciais de acesso. As pesquisas realizadas pelo \emph{proxy} determinam o tipo de acesso a fornecer ao utilizador. Embora o \emph{squid} permita uma configuração neste sentido, existem ferramentas especializadas com outros níveis de configuração para todos os tipos de acesso, sejam baseadas em \emph{blasklists} como \emph{SquidGuard}~\footnote{\url{http://www.squidguard.org/}} ou por análise de conteúdos como \emph{DansGuardian}~\footnote{\url{http://dansguardian.org/}}.
% section Integração Squid (end)
